廣州人：更樂於稱香港廣東話做 香港話

2007年

作者： 羅志斌

原載： 《廣東省政府門戶網站》〈政務論壇〉

廣州話、廣東話的稱謂之爭，撇開純學術的討論，深層的而且確還是龍頭之爭的反映。

一直以來，廣州人所講的語言只有廣州話、粵語、白話這三種對該語言的稱謂，粵語是用於公開、正式的場合，其事實就是廣州話的同義詞；白話的稱謂則較流行於五鄉四縣，可能指含與廣州話類似的珠三角一帶的南海話、番禺話、順德話（俗稱南番順）等語言統稱。

改革開放以來，香港的廣東話一說開始傳入珠三角（香港在過去就定義廣州話為官方語言，也事實上與廣州話高度一致），記得小時候第一次在香港電視聽到廣東話一說，才知道原來這世界上有人將這種話稱作廣東話的。

之後過去的十年，隨著改革開放的深入，廣東話的稱謂開始流行於珠三角，因為珠三角人開始全面趨向使用該語言，特別是年青人，而隨之湧入珠三角的外省人更覺得珠三角（甚乎廣東）只有一種語言，於是廣東話頗有取替廣州話這一稱謂的勢頭。近幾年，隨著廣州的崛起，廣州話的稱謂又強勢反彈，在廣州社區作為同義詞，同一帖子的回帖，廣州話、廣東話稱謂交替出現，也是一個反映。（據我觀察，廣州社區廣州人佔30％，廣東人50％，餘下為在廣州的外省人）。

事實上廣東話的稱謂很含糊，廣州話就是表示廣州人講的話，廣東話理解上應該包括潮汕話、客家話，故名不正、言不順（方言學就沒有廣東話一說），於是後期廣府話一說也乘勢而出，一時間，同一語言（不是語系）的稱謂就有廣州話、廣東話、粵語、白話、廣府話五種之多。

香港民間用廣東話表示這一語言（不知始於何時），不過香港文教高層歷來明確表態香港所用的語言是廣州話，不過奇怪的是其不與廣州話或現時廣州人說的音為準，例如將「結構」讀「結夠」、「糾紛」讀「 九紛」、「使用」讀「史用」等等視作正音，據說要與宋代的中州音為準，但問題如猛烈評擊其的粵語學者王亭之所言，古音等於正音？ 越古越正乎？此種讀法只是香港稱的廣東話獨有，珠三角一帶現時好像非常崇港，但也沒有人有勇氣按此種偏離廣州話的讀法，故究其底，珠三角全面趨向的是廣州話，而非香港的廣東話（本人更樂於稱香港話）。

-遊行起點：銅鑼灣維多利亞公園中央草坪 （維園草地）
-遊行路線：維園草地起點>高士威道> 禮頓道>伊榮街>邊寧頓街>軒尼詩道西行車路>金鐘道>樂禮街>夏愨道>添美道>立法會外行人路終點
-集合時間：2：30PM
-起步時間：3：00PM（或維園草地達八成滿）
-衝定唔衝，自己執生
-記得宗旨：不散

溫和：
【長期置頂】69反送中遊行須知整合

[懶人包] 第一次參加遊行的常見疑問Q&A

【極重要】69遊行記得帶防Rfid卡套

勇武：
食放題須知，全部資料，一世受用

[law撚］被捕人仕須知

［抗爭手冊］End game前準備

黑色三毛警告信號現正生效 6月8日16時

表示連登 facebook 網絡廣泛地區已錄得或預料會有每秒三毛回覆量超過70次/禁70次正評的網絡分化攻勢，且攻勢可能持續或於今晚或明朝早上升級。

注意事項
網民應注意username 同 三毛開post 目的 而非三毛post正評數量。
網民應負皮三毛post 入去屌佢老母 而毋須參與分化討論。
鍵盤戰士應努力推正經post 例如準備時項去抵擋三毛攻勢。
三毛會開一啲反共post 減低大家戒心 請細心思考現時網絡上所有言論。
一般市民應少上連登 關電視 而休養等待明天遊行。
鬼得一隻 林奠 其他完全唔重要 。